香港的一帶一路

香港的一帶一路
（專欄作家 古德明） - 古德明

十月十日，鄭月娥發表《施政報告》，宣佈要「全面參與一帶一路建設」，還說「辦了三屆一帶一路高峯論壇」，「並正招聘一帶一路專員」等，唯恐逢君之欲的苦心，不獲習近平洞察。難怪她深受器重。只可惜香港小民膏血。

今年六月舉辦的第三屆一帶一路論壇，花了港人不知多少迎送費，才邀得格魯吉亞王子以及若干小國的部長蒞臨演講。這樣連一國元首都沒有的「高峯會」，也真有新中國情調；更有新中國情調的是，當日聽眾多是受聘出席，坐滿三小時，可獲二百四十元。

論壇籌辦人譚耀宗都不能否認這事實，一味說「不知道誰人出錢」。出錢者當然不是鄭月娥，更不是譚耀宗。他們的錢歸根究底都是來自芸芸百姓。

至於一帶一路專員，月薪二十六萬元，還有房屋、旅遊等津貼，但請不要問前任專員蔡瑩壁有過甚麼貢獻。總之在朝派又開了一個美缺，可以分肥。

習近平勾畫的一帶一路，其實無非空中樓閣，耗中國民財如泥沙，為他國築鐵路、建機場、闢海港等等，而大權始終操於他國手上。

鄭月娥發表《施政報告》那天，西非塞拉利昂總統比奧就宣佈取消中共代建新機場計劃，解釋說：「新機場根本不必要。建築資金雖然完全來自中國，但將來中國也會參與管理及維修，對我國人民不公平。我們最需要的是改善教育與醫療。」

而早些時，馬來西亞首相馬哈蒂爾也取消中共資助建築鐵路、天然氣管等計劃，解釋說：「馬來西亞目前不需要這些設施，而且我們無力償還過多貸款。」馬哈蒂爾與比奧算是君子。

假如他們讓中共代建鐵路、石油氣管等之後，翻臉不認賬，把建設收歸國有，中共能奈彼何哉。當年毛澤東政權不惜中國人力物力，為北越修築鐵路、公路，結果怎樣，殷鑑不遠。

今人所謂絲綢之路，本由漢武帝開拓。武帝北伐匈奴，東臣朝鮮，南闢九郡，還遣張騫出使西域，無意中打通了中西方貿易之道。但這樣外事四夷，「役費並興，天下虛耗」，以至民不聊生，「人復相食」。

武帝晚年終於覺悟，下詔罪己說：「曩者，朕之不明，擾勞天下。當今務在禁苛暴，止擅賦（禁止擅自徵收賦稅），力本農（鼓勵農業）。」這就是著名的《輪臺罪己詔》。

不是武帝勇於認錯，及時與民休息，漢朝未必能享祚四百多年（《漢書》卷二十四、九十六）。

習近平現在硬要開闢一帶一路，與古人之無心插柳不同，既不是自然成事，一切注定付諸流水，虛耗國力之餘，還引起歐美疑慮，合謀抵制。

當然，習近平不會下詔罪己。他永遠正確，群下還會不斷為其雄才大略歡呼，鄭月娥之流怎會為生民痛心。請看香港《明報》九月三十日社評：「一帶一路是大戰略，要用優厚條件贏取沿線國家支持，香港更要多參與其事……」

古德明
專欄作家

上一則
上一則
林鄭閉門做世界 (劉細良)

下一則
下一則
沙土上沒地基的高樓 (戴耀廷)